%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PART
%----------------------------------------------------------------------------------------


\part{Capítulo seis}
\graphicspath{ {img/ch6/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos} }




%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 6
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{6_Capitulo/img/portada/ima2} % Chapter heading image


\chapter{Gradientes}

%\begin{center}
%	\includegraphics[height=5.5cm]{TE6.JPG}
%\end{center}

%\begin{center}
%	\includegraphics[scale=1]{6_Capitulo/img/ejemplos/6_0}
%\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.43]{6_Capitulo/img/explicacion/Mapa Mental 6.1.pdf}
\end{center}


\newpage
\section{{Fórmulas del capítulo}}


\begin{center}
	\begin{tabular}{ |p{6.8cm}|p{5cm}| p{3.2cm}|}
		\hline
		\rowcolor{orange!50}
		\begin{center}\textbf{Fórmula}\end{center}                                                                                  & \begin{center}\textbf{Nombre}\end{center}                                  & \begin{center}\textbf{Excel}\end{center} \\ \hline
		
		
		$VP = R  \frac{1-(1 + i)^{-n}}{i} + \frac{L}{i}[ \frac{1-(1 + i)^{-n}}{i} - n(1 + i)^{-n} ]$\hspace{35 pt} & Valor presente gradiente aritmético                        & VNA(i;R1;R2;R3;...)       \\ \hline
		
		
		$VF = R\frac{(1+i)^n-1}{i} + \frac{L}{i}[\frac{(1+i)^n-1}{i}-n]$ \hspace{35 pt}                            & Valor futuro gradiente aritmético                                                      
		                                                                                                           & -                                                                                      \\  \hline
		
		
		$VP = \frac{R}{i} + \frac{L}{i^2}$ \hspace{35 pt}                                                          & Valor  presente gradiente aritmético infinito                                          
		                                                                                                           & -                                                                                      \\ \hline
		
		$R_{n} = R_{1} + (n-1)L$ \hspace{35 pt}                                                                    & Valor último flujo de un gradiente aritmético                                          
		                                                                                                           & -                                                                                      \\ \hline
		
		$VP = R  \frac{(1 + g)^n (1 + i)^{-n}-1}{g - i} $ \hspace{35 pt}                                           & Valor presente gradiente geométrico si  $g \neq i$         &                           
		-                                                                                                                                                                                                   \\ \hline
		
		$VP = \frac{R n}{1 + i}$ \hspace{35 pt}                                                                    & Valor presente gradiente geométrico si g = i               & VNA(i;R1;R2;R3;...)       \\ \hline
		
		$R_{n} = R_{1}(1+g)^{n-1}$ \hspace{35 pt}                                                                  & Flujo n de un gradiente geométrico                         & -                         \\ \hline
		
		$VP = \frac{R}{1 - g} $ \hspace{35 pt}                                                                     & Valor presente gradiente geométrico infinito si g < i                                  
		                                                                                                           & VNA(i;R1;R2;R3;...)                                                                    \\ \hline
		
		$VP = \infty $ \hspace{35 pt}                                                                              & Valor presente gradiente geométrico infinito si $g \geq i$ & -                         \\ \hline
		
		
		$VF = R  \frac{(1 + g)^n - (1 + i)^n}{g - i} $                                                             & Valor futuro gradiente geométrico si $g \neq i$            & -                         \\ \hline
		
		$VF = Rn(1 + i)^{n-1} $                                                                                    & Valor futuro gradiente geométrico si $g = i$               & -                         \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}


\section{Introducción}


Debido a la inflación, se observa que casi todos los renglones de la economía van aumentando de precios, por esta razón, es necesario elaborar modelos matemáticos que ajustándose a los índices de inflación puedan compensar los efectos erosionantes en el dinero a través del tiempo, entre los modelos matemáticos que pueden suplir esta necesidad están los gradientes.\\

\subsection{Definición}

Un gradiente es una serie de ingresos o egresos que cumplen con las siguientes condiciones:\\
\begin{enumerate}
	\item Todos los ingresos o egresos cumplen con una ley de formación.
	\item Los ingresos o egresos se efectúan a iguales intervalos de tiempo.
	\item Todos los ingresos o egresos se trasladan al principio o al final con la misma tasa de interés.
	\item El número de ingresos o egresos es igual al número de períodos.\\
\end{enumerate}

La ley de formación, de la que habla la primera condición, puede ser de varias clases, sin embargo, las más utilizadas son: la que corresponde al gradiente lineal o aritmético y la que corresponde al gradiente geométrico.\\

\section{Gradiente aritmético (VP, VF, L, i, n)}

En el gradiente aritmético cada ingreso o egreso es igual al anterior, más una constante L; si esta constante es positiva, el gradiente será creciente; si la constante es negativa, el gradiente será decreciente. Obviamente si L = 0 todos los ingresos o egresos son iguales y la serie se convierte en una serie uniforme. \\

$R_{2} = R_{1} + L$\\
$R_{3} = R_{2}  + L  = R_{1} + 2L$\\
... ... ... ... \\
$R_{n} = R_{1} + (n-1)L$\\
De lo anterior se deduce que la fórmula del último término será:\\
$R_{n} = R_{1} + (n-1)L$ \hspace{35 pt} \textit{Valor flujo n de un gradiente aritmético}\\

\input{6_Capitulo/ejemplos/1/1}

\section{Fórmula del valor presente del gradiente aritmético (VP, L, i, n)}
%imagen 3
\begin{center}
	\includegraphics[height=4.5cm]{6_Capitulo/img/ejemplos/6_3}
\end{center}
En igual forma como se hizo con las series uniformes vencidas, planteamos la ecuación de valor, trasladando cada uno de los ingresos o egresos a la período focal, usando la tasa periódica i vencida; entonces:\\

$VP = R(1+i)^{-1} + (R+L)(1+i)^{-2} + (R+2L)(1+i)^{-3} + ... +     (R+(n-1)L)(1+i)^{-n}$\\
si se aplica propiedad distributiva en los términos posibles y primero se escriben los elementos que contienen R y luego se escriben los términos que contienen L, se tiene:\\

$VP = R(1+i)^{-1} + R(1+i)^{-2}+ R(1+i)^{-3} +...+ R(1+i)^{-n} COP  + L(1+i)^{-2} + 2L(1+i)^{-3} + ... + (n-1)L(1+i)^{-n}$ \\
	
	Se puede apreciar que los términos de R son los mismos que si se hablase de la ecuación de valor presente de una serie uniforme vencida, por lo que se sustituyen por el valor de la fórmula, a continuación, se observa que factorizando la L del resto de los términos, por lo que la expresión queda de la siguiente manera: \\
	
$VP=R\frac{(1+i)^n-i}{i} + L[(1+i)^{-2} + 2(1+i)^{-3} + 3(1+i)^{-4} + ... + (n-1)(1+i)^{-n}]$ \\
	
	Suponga que Z es igual a la serie dentro del paréntesis cuadrado: \\
	
$Z = (1+i)^{-2} + 2(1+i)^{-3} + 3(1+i)^{-4} + ... + (n-1)(1+i)^{-n}$ \\
	
	Si se multiplica esta ecuación por (1+i) se obtiene: \\
	
$Z(1+i) = (1+i)^{-1} + 2(1+i)^{-2} + 3(1+i)^{-3} + ... + (n-1)(1+i)^{-n+1}$ \\
	
	Entonces, se desarrolla la ecuación Z(1+i) - Z, dando como resultado: \\
	
$Z(1+i) - Z = (1+i)^{-1} + (1+i)^{-2} + (1+i)^{-3} + ... + (1+i)^{-(n+1)} - (n-1)(1+i)^{-n-1}$ \\
	
	Simplificando: \\
	
$Zi = (1+i)^{-1} + (1+i)^{-2} + (1+i)^{-3} + ... + (1+i)^{-(n+1)} +  (1+i)^{-n} - n(1+i)^{-n}$ \\
	
	Se observa que si no tomamos el último término, se tiene una serie uniforme vencida:\\
	
$Zi = \frac{(1+i)^n-i}{i} - n(1+i)^{-n} $\\
	
$Z = \frac{1}{i}[\frac{(1+i)^n-i}{i} - n(1+i)^{-n}]$\\
	
	Así se puede unir la ecuación Z y la ecuación original, dando por resultado:\\
	
	
$VP=R\frac{(1+i)^n-i}{i}+\frac{L}{i}[\frac{(1+i)^n-i}{i}-n(1+i)^{-n}]$\hspace{35 pt} \textit{Valor presente de un gradiente aritmético}\\
	
	En la fórmula anterior está R pero sin indicar cuál de las cuotas es, sin embargo, en la deducción de la fórmula se ha trabajado con base en que R es el primer ingreso o egreso. \\

\input{6_Capitulo/ejemplos/2/2}

\input{6_Capitulo/ejemplos/3/3}
	
	\section{Fórmula del valor final del gradiente aritmético (VF, L, i, n)}
	
	Para hallar el valor final basta tomar el valor presente y multiplicarlo por $(1+i)^n$, así:\\
$F= P(1+i)^n$ \hspace{120pt} \textit{Valor futuro dado un valor presente}
	
	\vspace{2mm}
	Haciendo las operaciones respectivas y simplificando se concluye que:
	
$VF = R\frac{(1+i)^n-1}{i} + \frac{L}{i}[\frac{(1+i)^n-1}{i}-n]$ \hspace{35pt} \textit{Valor final del gradiente aritmético}\\
	
	\textrm{Observación} nuevamente se hace énfasis en que R representa la primera cuota del gradiente.\\
	
\input{6_Capitulo/ejemplos/4/4}
		      
		      \section{Amortización con cuota creciente}
		      
		      El concepto de amortización hace referencia a que los activos de una empresa pierden valor a lo largo del tiempo y esa perdida se contabiliza teniendo en cuenta los años de vida del activo. \\
		      
		      Debido a las altas tasas de inflación, en muchos países se ha impuesto la moda de utilizar una cuota creciente en los sistemas de amortización lo cual ha impulsado el desarrollo de nuevas técnicas.\\
		      
\input{6_Capitulo/ejemplos/5/5}

	\section{Gradiente aritmético infinito}
	Igual que en las series uniformes vencidas, solo tiene sentido el valor presente de un gradiente 	infinito. Su principal aplicación es el cálculo del costo del capital, tema que se discutirá en un capítulo posterior.\\
	Para efectuar su demostración empezamos con la siguiente fórmula:
	
$VP = \lim\limits_{n \to \infty} R\frac{(1+i)^n-i}{i}+\frac{L}{i}[\frac{(1+i)^n-i}{i}-n(1+i)^{-n}] $

	Por propiedad distributiva se aplica el límite a cada uno de los sumandos por propiedades de límites:
	
$VP = \lim\limits_{x \to \infty} R\frac{(1+i)^n-i}{i} + \lim\limits_{x \to \infty} \frac{L}{i}\frac{(1+i)^n-i}{i} - \lim\limits_{x \to \infty} \frac{L}{i}n(1+i)^{-n}$

	Desarrollando cada uno de los límites individualmente:
	
	\begin{itemize}
		\item $\lim\limits_{x \to \infty} R\frac{(1+i)^n-i}{i} = R\frac{1}{i} = \frac{R}{i} $
		\item $\lim\limits_{x \to \infty} \frac{L}{i}\frac{(1+i)^n-i}{i} = \frac{L}{i} \frac{1}{i} = \frac{L}{i^2} $
		\item $\lim\limits_{x \to \infty} \frac{L}{i}n(1+i)^{-n} = \frac{L}{i} \lim\limits_{x \to \infty} \frac{n}{(1+i)^{n}} $\\
		      se usa L'H$\hat{o}$pital \\
		      $ \frac{L}{i} \lim\limits_{x \to \infty} \frac{1}{n(1+i)^{n}} = 0 $
	\end{itemize}
	
	Dando como resultado la siguiente ecuación:
	
$VP = \frac{R}{i} + \frac{L}{i^2}$ \hspace{35pt} \textit{Valor presente de un gradiente aritmético infinito}\\
	
	\textbf{Ejemplo 6}\\
	Calcular el valor presente de una serie infinita de egresos que crecen en  COP 10, si el primer egreso es de  COP 200 y la tasa es del 3\% periódica mes vencido.\\
	
	\newpage
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 6 %%%%%%
	
	%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
	\textbf{Solución.}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.6}% Margenes de las celdas
		%Creación de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}  \\ \hline
			\multicolumn{3}{|c|}{$pf = \textit{0 pmv}$}   \\\hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}L= COP 10 \hspace{2 cm}$} & $i=3\% \textit{ pmv}$ \\
			\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP= COP  ? \hspace{2 cm}$} & $n=\infty \textit{ pmv}$ \\ \hline	
			
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
			%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES
			
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
			%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
			%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
			%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
			\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.7]{6_Capitulo/img/ejemplos/6/capitulo6 ejercicico6.pdf} }
			
			\\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
			%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
			%%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
			
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{R}{i})+(\frac{L}{i^2}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de un gradiente aritmetico}$} \\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{ COP 200}{0,03})+(\frac{ COP 10}{0,03^2}) \hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}VP= COP 17{.}777.78$} \\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
			\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{VP= COP 17{.}777.78}$} 
			\\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 6 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\section{Gradiente geométrico}
	Un gradiente geométrico es una serie de ingresos o egresos.
	
	En un gradiente geométrico, el primer paso será: $R_{1}$\\
	El segundo ingreso o egreso $R_{2} = R_{1}(1+g)$\\
	El tercer ingreso o egreso $R_{3} = R_{2}(1 + g) = R_{1}(1 + g)^{2}$\\
	El último ingreso o egreso entonces: $R_{n} = R_{n-1}(1+g) = R_{1}(1+g)^{n-1}$\\
$R_{n} = R_{1}(1+g)^{n-1}$ \hspace{35 pt} \textit{Flujo n de un gradiente geométrico}\\
	Dónde:\\
$R_{1} = Primer \hspace{5 pt} ingreso \hspace{5 pt} o \hspace{5 pt} egreso \hspace{5 pt} vencido$\\
g = tasa de crecimiento de los ingresos o egresos\\

\section{Fórmula del valor presente del gradiente geométrico}
%formula
\begin{center}
	\fontsize{13}{13}\selectfont
	$P = \left \{ \begin{matrix}\frac{R(1+g)^{n}(1+i)^{-n}}{g-i} & \mbox{si }g\mbox{ diferente de i} 
			\\ \frac{R(n)}{1+i} & \mbox{si }g\mbox{ igual a i}\end{matrix}\right.$
\end{center}
Donde\\
R = el primer ingreso o egreso efectuado\\
g = porcentaje de crecimiento de los pagos (en decimal)\\
i = tasa periódica vencida\\
n = número de períodos\\

\textbf{Ejemplo 7:}\\
Hallar el valor presente de 10 egresos anuales, si el primer egreso es de  COP 5.000 y cada egreso subsiguiente crece un 20\%. Suponga una tasa del 20\% periódica anual vencida.\\

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 7 %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf = \textit{0 pav}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R= COP 5{.}000 \hspace{2 cm}$} & $i=20\% \textit{ pav}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}g=20\% \hspace{2 cm}$} & $n=\textit{10 pav}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP= COP  ? \hspace{2 cm}$} & \\ \hline	
		
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.5]{6_Capitulo/img/ejemplos/7/Capitulo6Ejercicico7.pdf} }
		
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{(R)(n)}{1+i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de un gradiente geometrico para i=g}$} \\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_n=(R_1(1+g)^{n-1}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor del flujo de un gradiente geométrico}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{( COP 5{.}000)(10)}{1+0,2}) \hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm} VP= COP 41{.}666.67$} \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{VP= COP 41{.}666.67}$} 
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 7 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{Ejemplo 8}\\
Hallar el valor presente de 15 egresos que crecen en un 25\%, si el primer egreso es de  COP 800 y suponiendo una tasa del 20\% periódica anual vencida.\\

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 8 %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf = \textit{0 pav}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R= COP  800 \hspace{2 cm}$} & $g=25\% \textit{de incremento entre serie geometrica con } g \neq i$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n=15 \textit{ pav} \hspace{2 cm}$} & $i=20\% \textit{ pav}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP= COP  ? \hspace{2 cm}$} & \\ \hline	
		
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.5]{6_Capitulo/img/ejemplos/8/Capitulo6Ejercicio8.pdf} }
		
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{(R)[(1+g)^{n}(1+i)^{-n}-1]}{g-i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de un gradiente geometrico para } g \neq i$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{( COP 800)[(1+0.25)^{15}(1+0,20)^{-15}-1]}{0.25-0.2}) \hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm} VP= COP 13{.}841.06$} \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{VP= COP 13{.}841.06}$} 
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 8 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{Ejemplo 9}\\
Elaborar una tabla para amortizar la suma de  COP 100.000 en 4 pagos, suponiendo una tasa del 8\% periódica anual vencida:
\begin{itemize}
	\item a. Crecimiento geométrico periódico de 10\% de los flujos
	\item b. Decrecimiento geométrico periódico de 10\% de los flujos
\end{itemize}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 9a %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución a.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf = \textit{0 pav}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R= COP 100{.}000 \hspace{2 cm}$} & $i=8\% \textit{ pav}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n=4  \textit{ pav} \hspace{2 cm}$} & $g=10\% \textit{creicente geometrico periódico con } g \neq i$ \\ \hline	
		
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{6_Capitulo/img/ejemplos/9/Capitulo6Ejercicio9a.pdf} }
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{(R)[(1+g)^{n}(1+i)^{-n}-1]}{g-i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de un gradiente aritmético }$} \\  
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_n=(R_1(1+g)^{n-1}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor del flujo de n gradiente geométrico}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$ COP 100{.}000=(\frac{(R_1)[(1+0.1)^{4}(1+0.08)^{-4}-1]}{0.1-0.08})$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{\textit{Donde: }} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_1= COP 26{.}261.47$}\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_2= COP 26{.}261.47(1+0.1) =  COP 28{.}887.61$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_3= COP 26{.}261.47(1+0.1)^2 =  COP 31{.}776.38$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_4= COP 26{.}261.47(1+0.1)^3 =  COP 34{.}954.01$}\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_1= COP 26{.}261.47$}\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_2= COP 28{.}887.61$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_3= COP 31{.}776.38$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_4= COP 34{.}954.01$}\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 9a %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	      \begin{spacing}{1.1}
	      	\begin{center}
	      		\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2cm}|p{2.1cm}|p{2cm}|p{3cm}|}
	      			\hline
	      			\rowcolor{white!50}
	      			\textbf{n\ } & \textbf{Saldo Deuda } & \textbf{Intereses  } & \textbf{Pago\ } & \textbf{Amortización  } \\ \hline
	      			
	      			0            &  COP 100.000,00          & ---------            & ---------       & ---------               \\ \hline
	      			1            &  COP 7.845,30            &  COP 1.000,00           &  COP 3.154,70      &  COP 2.154,70              \\ \hline
	      			2            &  COP 5.475,13            &  COP 784,53             &  COP 3.154,71      &  COP 2.370,17              \\ \hline
	      			3            &  COP 2.867,94            &  COP 547,51             &  COP 3.154,72      &  COP 2.607,19              \\ \hline
	      			4            &  COP 0,03                &  COP 286,79             &  COP 3.154,73      &  COP 2.867,91              \\ \hline
	      		\end{tabular}
	      	\end{center}
	      \end{spacing}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 9b %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución b.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf = \textit{0 pav}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP= COP 100{.}000 \hspace{2 cm}$} & $i=8\% \textit{ pav}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n=4  \textit{ pav} \hspace{2 cm}$} & $g=-10\% \textit{decreicente con } g \neq i$ \\ \hline	
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{6_Capitulo/img/ejemplos/9/Capitulo6Ejercicio9b.pdf} }
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{(R)[(1+g)^{n}(1+i)^{-n}-1]}{g-i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de un gradiente aritmético }$} \\  
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_n=(R_1(1+g)^{n-1}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor del flujo de n gradiente geométrico}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$ COP 100{.}000=(\frac{(R_1)[(1-0.1)^{4}(1+0.08)^{-4}-1]}{-0.1-0.08})$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{\textit{Donde: }} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_1= COP 34{.}766.02$}\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_2= COP 34{.}766.02(1-0.1) =  COP 31{.}289.42$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_3= COP 34{.}766.02(1-0.1)^2 =  COP 28{.}160.48$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_4= COP 34{.}766.02(1-0.1)^3 =  COP 25{.}344.43$}\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_1= COP 34{.}766.02$}\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_2= COP 31{.}289.42$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_3= COP 28{.}160.48$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_4= COP 25{.}344.43$}\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 9b %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	      
	      \begin{spacing}{1.1}
		      \begin{center}
			      \begin{tabular}{|p{1cm}|p{2cm}|p{2.1cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|}
				      \hline
				      \rowcolor{white!50}
				      \textbf{n\ } & \textbf{Saldo Deuda} & \textbf{Intereses  } & \textbf{Pago\ } & \textbf{Amortización } \\ \hline
				      
				      0            &  COP 100.000,00         & ---------------      & --------------  & ------------------     \\ \hline
				      1            &  COP 7.845,30           &  COP 1.000,00           &  COP 3.154,70      &  COP 2.154,70             \\ \hline
				      2            &  COP 5.475,13           &  COP 784,53             &  COP 3.154,71      &  COP 2.370,17             \\ \hline
				      3            &  COP 2.867,94           &  COP 547,51             &  COP 3.154,72      &  COP 2.607,19             \\ \hline
				      4            &  COP 0,03               &  COP 286,79             &  COP 3.154,73      &  COP 2.867,91             \\ \hline
			      \end{tabular}
		      \end{center}
	      \end{spacing}


\textbf{Ejemplo 10}\\
¿Cuánto debe crecer linealmente una serie de 8 egresos efectuados al final de cada período y cuyo primer egreso es de  COP 600 para que, puesta en valor presente, sea equivalente a una serie de 10 egresos que crecen geométricamente en un 25\% y cuyo primer egreso es de  COP 100? Suponga una tasa del 3\% periódica anual vencida.\\

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 10 %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf = \textit{0 pav}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R_1= COP  600 \hspace{2 cm}$} & $g=25\% \textit{crecimiento geométrico periódico con } g \neq i$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R_2= COP 100 \hspace{2 cm}$} & $n_1=8 \textit{ pav}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}i=3\% \textit{ pav} \hspace{2 cm}$} & $n_2=3\textit{ pav}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}L= COP  ? \hspace{2 cm}$} & \\ \hline	
		
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Deuda inicial}} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.8]{6_Capitulo/img/ejemplos/10/Capitulo6Ejercicio10.pdf} } \\
		\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Deuda equivalente}} \\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.8]{6_Capitulo/img/ejemplos/10/Capitulo6Ejercicio10b.pdf} } \\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=\frac{(R)(1+i)^{n_1}-1}{i}+\frac{L}{i}[\frac{(1+i)^{n_1}-i}{i}-n(1+i)^{-n}] \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de un gradiente aritmetico}$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{(R)[(1+g)^{n}(1+i)^{-n}]}{g-i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de un gradiente geometrico si } g \neq i$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{\textit{Debemos igualar el valor de las dos series y despejar L: }} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=\frac{( COP 600)(1+0.03)^{8}-1}{0.03}+\frac{L}{0.03}[\frac{(1+0.03)^{8}-1}{0.03}-8(1+0.03)^{-8}] $} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{( COP 100)[(1+0.25)^{10}(1+0.03)^{-10}]}{0.25-0.03}) $} \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{L= COP -64.58}$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.8]{6_Capitulo/img/ejemplos/10/Capitulo6Ejercicio10c.pdf} } \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 10 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{Ejemplo 11}\\
Se hacen depósitos trimestrales con incremento del 5\% entre flujos, en una cuenta que paga el 5,25\% periódica trimestral vencida, con el fin de tener disponibles  COP 500.000 el primero de enero de 1991, Si el primer depósito se hace el primero de abril de 1988 y el último el primero de julio de 1990, determinar el valor del primer depósito:\\

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 11 %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf = \textit{12 ptv}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP= COP 500{.}000 \hspace{2 cm}$} & $i=5.25\% \textit{ pav}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n_1=10  \textit{ pav} \hspace{2 cm}$} & $g=5\% \textit{crecimiento geométrico periódico } $ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n_2=2  \textit{ pav} \hspace{2 cm}$} & $R= COP ?$ \\ \hline	
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.8]{6_Capitulo/img/ejemplos/11/Capitulo6Ejercicio11.pdf} }
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{(R)[(1+i)^{n}(1+i)^{-n}]}{g-i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor futuro gradiente si } g \neq i $} \\  
		\multicolumn{3}{|c|}{$F=P(1+i)^{n} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor futuro}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$ COP 500{.}000=\frac{(R)[(1-0.05)^{10}-(1+0.0525)^{10}]}{0.5-0.0525} \cdot (1+0.0525)^{2}  \hspace{0.4 cm} \textit{Ecuación de valor}$} \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{R= COP 28{.}784.88}$} \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 11 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Gradiente geométrico infinito}
Una de las aplicaciones que tiene este tipo de gradientes está en el análisis sobre emisión de acciones, que se estudiará en capítulos posteriores. Solo tiene sentido el análisis del valor presente.\\

%formula VP
\begin{center}
	\fontsize{13}{13}\selectfont
	$VP = \left \{ \begin{matrix}\frac{R}{i-g} & \mbox{si }g\mbox{ <  i} 
			\\ \infty & \mbox{si }g\mbox{ >  i}\end{matrix}\right.$
\end{center}


\textbf{Ejemplo 12}\\
Hallar el valor presente de una serie infinita de egresos que crecen en un 10\%, si la tasa de interés es del 20\% pav y el primer egreso es  COP 300.\\


%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 12 %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf = \textit{0 pav}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R= COP 300 \hspace{2 cm}$} & $i=20\% \textit{ pav}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n_1=10  \textit{ pav} \hspace{2 cm}$} & $g=10\% \textit{creciente entre flujos} $ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VF= COP ? \hspace{2 cm}$} &  \\ \hline	
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.9]{6_Capitulo/img/ejemplos/12/Capitulo6Ejercicio12.pdf} }
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{R}{i-g}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor gradiente si geométrico infinito si g<1} $} \\   \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=(\frac{ COP 300}{0.2-0.1}) \hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm} VP= COP 300 $} \\  \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{VP= COP 300 }$} \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 12 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Gradientes escalonados}
En este capítulo haremos una breve introducción al tema de los gradientes escalonados, pero en el siguiente capítulo, para poder analizar algunos sistemas de amortización, es necesario volver sobre este asunto y analizarlo con más detalle.\\

Un gradiente escalonado es una serie de ingresos o egresos que permanecen constantes durante cierto tiempo, pero 	que crecen o decrecen periódicamente.\\

Para trabajar con gradientes escalonados es más conveniente elaborar dos gráficas: en la primera, que denominaremos el gradiente escalonado, se colocan los ingresos o egresos en la misma forma en que van a ser pagadas las cuotas, y en la segunda gráfica que denominaremos el gradiente simple, se colocará el valor final de cada serie de ingresos o egresos iguales.\\

En la primera gráfica a todos los datos tales como ingresos o egresos, tasa y período se les antepone  el prefijo sub o ínter así: inter-pago o inter-cuota, inter-tasa e inter-período, en la segunda gráfica no habrá cambios.\\

Normalmente sólo se da la información de una de las dos tasas bien sea la inter-tasa o la tasa, lo importante es que la que no se conoce se puede calcular a partir de la que se conoce mediante la equivalencia de tasas.\\

Se representará por m el número de inter-cuotas por cada cuota y se le denominará tamaño de escalón.\\

Se recomienda que al frente de cada dibujo se coloquen los respectivos datos a fin de evitar confusiones.\\

\textbf{Ejemplo 13}\\
Suponga que se va a reunir  COP 800.000 mediante depósitos mensuales durante 5 años, con la siguiente condición: los depósitos durante el primer año son iguales; para comenzar el segundo año aumentan un 15\% y permanecerán constantes durante ese mismo año: al comenzar el tercer año vuelven a subir otro 15\% y permanecen constantes durante ese año y así sucesivamente.\\
\\
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 13 %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución }\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf = \textit{60 pmv}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP= COP 800{.}000 \hspace{2 cm}$} & $g=15\% \textit{incremento entre depositos anual}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n_1=5  \textit{ pav} \hspace{2 cm}$} & $i_1=27\% \textit{ pav}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n_2=12 \textit{ inter-periodo mes vencido} \hspace{2 cm}$} & $i_2=?\% \textit{ pmv}$ \\ 
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R_{60}= COP ? \textit{La última inter-cuota} \hspace{2 cm}$} & $R_2= COP ? \textit{ la primera inter-cuota}$ \\\hline	
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.8]{6_Capitulo/img/ejemplos/13/Capitulo6Ejercicio13.pdf} }
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$(1+i_1)^{m1} \equiv (1+i_2)^{m2} \hspace{0.4 cm} \textit{ Equivalencia de tasas }$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VF=\frac{(R)[(1+i)^{n}(1+i)^{-n}]}{g-i} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor futuro de un gradiente aritmético si } g \neq i $} \\  
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_n=R_{n-1}(1+g)^{n-1} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor del flujo de n gradiente geométrico}$} \\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$VF=\frac{R(1+i)^{n}-i}{i} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor futuro de una serie uniforme } $} \\\hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$(1+0.27)^{1} \equiv (1+i_2)^{12}$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{\textit{Despejando se obtiene: } }\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$(1.27)^{0.5}-1 \equiv i_2 \hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm} i_2=2.01178\% \textit{ pmv} $} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{\textit{Primero comenzamos los cálculos con el gradiente simple y hallamos el valor de las cuotas $R_1$ y $R_2$ } }\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ COP 800{.}000=\frac{(R)(1.14)^{5}-(1.27)^{5}}{0.15-0.27}$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{\textit{Donde se obtiene: }$R_1=  COP 74{.}275.83 y R_5= COP 129{.}908.88$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{\textit{Utilizando la fórmula del valor futuro de una serie uniforme se procede a calcular $R_1$ y $R_{60}$} }\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ COP 74{.}275.83=\frac{(R_1)(1.02)^{12}-1}{0.02} \hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm} R_1= COP 5{.}537.97$} \\
		 \multicolumn{3}{|c|}{\textit{De igual forma la última cuota se podra calcular así:  } }\\
		 \multicolumn{3}{|c|}{$ COP 129{.}908.88=\frac{(R_{60})(1.02)^{12}-1}{0.02} \hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm} R_{60}= COP 9{.}658.95$} \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{ R_{60}= COP 9{.}658.95 }$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{R_1= COP 5{.}537.97 }$} \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 13 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PART
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\part{Parte Dos}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 3
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\chapterimage{ima2} % Chapter heading image


%Anexos
%\chapter*{Anexos}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\textcolor{ocre}{Anexos}}




%----------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\chapter*{Bibliografía}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\textcolor{ocre}{Bibliografía}}
%\section*{Books}
%\addcontentsline{toc}{section}{Books}
%\printbibliography[heading=bibempty,type=book]



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INDEX
%----------------------------------------------------------------------------------------

\cleardoublepage
\phantomsection
\setlength{\columnsep}{0.75cm}
\printindex

%---------------------
